\chapter{Introdução}
Este é um modelo para trabalhos acadêmicos do Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia Farroupilha (IFFar) construído no \LaTeX{}. Por trabalho acadêmico, refere-se aos Trabalhos de Conclusão de Curso (TCC), teses e dissertações. E, sobre o modelo, por ser construído no \LaTeX{}, ele é fácilmente adaptável em algumas aspectos, permitindo estender suas implementações. Outra característica deste modelo, também, é que é necessário realizar o preenchimento de alguns dados, para que o modelo faça a configuração de determinados elementos pré-textuais, porém, isso será detalhado no Capítulo \ref{capitulo:configuracao}.

Apesar do modelo apresentar muitas páginas, não se assuste. Grande parte do volume de páginas vem dos itens opcionais, que você pode, e deve, desabilitá-los conforme as suas necessidades. Também, existem as explicações sobre elementos de texto e do modelo, além de um enorme número de exemplos de referências prontas para serem usadas no \LaTeX{}, para a sua consulta. O último capítulo, que possui essas referências, é um dos maiores responsáveis pelo número tão grande de páginas. Então, sinta-se livre para pular grande parte das explicações, focando apenas nas partes principais para garantir o uso correto do modelo.

Uma observação necessária: esse modelo não substitui o Guia de Normalização do IFFar. A implementação do modelo, obviamente, levou como base os aspectos estabelecidos pelo Guia e normas técnicas da Associação Brasileira de Normas Técnicas (ABNT), contudo, o modelo não é insuscetível a falhas. Então utilize-o com consciência disso.

Para a apresentação do restante deste modelo, são abordados: no segundo capítulo, algumas configurações necessárias e observações sobre o uso do modelo e do \LaTeX{}; no terceiro, explicações sobre os elementos de trabalhos acadêmicos presentes no modelo; no quarto, a apresentação de alguns elementos comuns, presentes nos textos; e no quinto, e último, capítulo, a explicação sobre uso de citações e referências no \LaTeX{}.