\chapter{Configurações e discussões sobre o modelo}\label{capitulo:configuracao}
\section{Preenchimento de dados}
Uma das primeiras coisas que deve ser feita neste modelo é o preenchimento dos dados utilizados pelo modelo. Isso é realizado no arquivo \texttt{config/DADOS.tex} e, este arquivo, foi pensado como o ponto central para configuras algumas páginas pré-textuais, como capa e folha de rosto, pensando em facilitar a alteração desses registros. Se a pessoa quiser, pode realizar o preenchimento dos dados manualmente em cada um desses arquivos.

A pessoa deve iniciar indicando se o seu trabalho é do tipo TCC ou não, indicando no comando \verb|\isTCC| o valor \textbf{1 = TCC} ou \textbf{0 = Tese ou Dissertação}. Esse comando é necessário para o modelo alterar a capa e folha de rosto, além de alternar entre folha de aprovação, para TCCs, ou folha de certificação, para teses e dissertações. Após isso, podem ser preenchidos alguns dados gerais utilizados entre as páginas, seguido pela escolha do preenchimento de dados: para TCC; ou Tese e Dissertação. Por último, são preenchidos os dados sobre a sua banca e coordenação do seu curso/Programa.

Importante ressaltar de que, no caso de não existir coorientação, o comando \verb|\coorientador| seja deixado totalmente vazio. Pois o modelo verifica o preenchimento desse valor para adicionar ou remover suas citações nas páginas. Além disso, realize a alteração no tamanho do espaço vertical dado para os campos de assinatura\footnote{Apesar de você adicionar o determinado tamanho para os campos, ele não vai ter especificamente aquele tamanho utilizado. Isso acontece por causa que ainda são somados aos espaços entre parágrafos, além do espaço de uma linha do filete de assinatura.}. Isso é importante, pois, o espaço foi pensado no modelo utilizando a fonte Arial, de maior tamanho, e considerando a existência de coorientação no trabalho. E, por último, não tenha medo de realizar ajustes manualmente em algumas dessas páginas pré-textuais, caso a lógica que eu utilizei com os comandos não funcione tão bem.

\section{Ajustando outros espaçamentos}
Outros elementos que podem receber o ajuste em determinados espaçamentos são: sumário; lista de siglas; lista de símbolos; e a margem das notas de rodapé. Neles foram utilizados a unidade \textbf{ex}, que usa como referência o tamanho de uma letra \textit{x}, mas você pode utilizar qualquer outra medida aceita pelo \LaTeX. Isso é algo extremamente opcional de se realizar, porém, podem existir situações que necessitam disso, pois o espaço utilizado ou é muito grande, ou muito pequeno.

Para ajustar o espaçamento do \textbf{sumário}: Acesse o arquivo \\\texttt{config/sumario.sty} e altere todas as linhas que tiverem ``\verb|\contentslabel|\\\verb|[\thecontentslabel]{10ex}|''. O \texttt{10ex} representa o espaço utilizado, que foi definido considerando um possível número de seções, que chegam até o quinto nível.

Para ajustar as listas de \textbf{símbolos} e de \textbf{siglas}: Acesso os respectivos arquivos de cada uma dessas duas listas, na pasta \texttt{elementos/}, alterando o espaço definido nos comandos \verb|\simboloLargura| e \verb|\siglaLargura|, respectivamente.

O ajuste do espaçamento do algarismo da nota de rodapé pode ser alterado no arquivo \texttt{config/rodape.sty}. Só descomentar a linha indicada no arquivo e escolher o tamanho do espaçamento para alinhamento. Não foi identificado em nenhum lugar, ou passou despercebido, a indicação de qual deveria ser a margem entre o algarismo e a nota, então, a configuração foi deixada intocada.

\section{Escolha de fonte}
No início do arquivo \texttt{main.tex} você pode optar entre utilizar fonte Arial ou Times New Roman. Isso é realizado pelo o comando \verb|\setmainfont|. Você apenas precisa comentar uma dessas linhas e descomentar a fonte escolhida no início do arquivo.

\section{Criação de novos elementos de ilustração e listas}\label{section:novos-elementos}
Uma característica que pode ser necessária em seu trabalho é a criação de novos elementos de ilustração para listagem. Por exemplo, você pode necessitar criar um elemento Gráfico, ou Fotografias, junto com suas respectivas listas. E isso é facilmente realizavel no arquivo \texttt{main.tex}: abaixo da importação do pacote \texttt{newfloat} estão contidas as instruções para realizar tal ajuste.

\section{Utilização do \LaTeX{} no PC ou pelo navegador}
Para utilizar o \LaTeX{} você basicamente tem duas opções: instalar na sua máquina; ou utilizar pelo navegador. Utilizando pelo navegador, o editor mais conhecido é o Overleaf\footnote{\url{https://www.overleaf.com/}}\footnote{Basicamente um Google Docs do \LaTeX.}, que, para este modelo, você precisa garantir que esteja sendo usado o compilador XeLaTeX, com o documento aberto, clicando em Menu, no canto superior esquerdo, e selecionando o XeLaTeX como o compilador. E, para utilizar localmente, na sua máquina, existe a opção de utilizar o próprio VS Code como o editor de texto. Essa última opção é bastante vantajosa, por permitir você realizar o controle do seu diretório \textit{git}, se quiser criar, não depender de uma conexão estável de internet\footnote{Eu nunca tive internet decente e, na moral, se você tiver internet horrorosa também, utilize pelo VS Code. Além de que é muito gostosinho de escrever com o auxílio de sugestão de código.} e ter o benefício da usabilidade da interface da IDE e da própria extensão\footnote{Sendo honesto, eu consigo ser muito mais produtivo pelo VS Code do que usando o Overleaf pelo navegador, porém, entendo as vantagens do Overleaf, de permitir compartilhar com outras pessoas e editar simultaneamente. Apesar que, em teoria, a edição simultânea pode ser realizada por causa que existem extensões no VS Code para realizar programação de forma remota e simultânea (VS Code humilha o Overleaf. Venha, junte-se a nós).}.

Para utilizar o \LaTeX{} pelo VS Code, baixe e instale uma instância de \LaTeX, como a MiKTeX\footnote{É a que eu utilizo e recomendo. Ela já vem com alguns pacotes úteis instalados por padrão.} e instale a extensão LaTeX Workshop no VS Code. Após isso, ainda é necessário realizar a configuração da extensão: clique \texttt{ctrl+shift+p}, selecione ``\textit{Preferences: Open User Settings (JSON)}'' e copie as configurações que estão no arquivo \texttt{docs/settings.json}, porém, copie com cuidado, selecionando com atenção apenas as configurações relacionadas à extensão e ao \LaTeX. A própria extensão LaTeX Workshop possui uma \textit{wiki} que pode servir de auxílio para os ajustes.

\section{Oneside e Twoside}
Uma das configurações possíveis de se realizar no documento é a criação de um documento que utilize os dois versos de uma folha, como um livro. Apesar do \LaTeX{} ter a limitação de não indicar à impressora que ela deve imprimir nos dois lados da folha \cite{site:latex-impressora}, o modelo foi configurado para poder ser utilizado dessa forma, mesmo que não seja algo comum e seja, aparentemente, bastante opcional\footnote{Não garanto que funcione 100\%, não me cobrem se der algo errado.}. E essa configuração ocorre ao optar, no \texttt{documentclass} do documento, entre \texttt{oneside} e \texttt{twoside}.

O Guia de Normalização recomenda, para o caso de utilizar o verso das folhas, que os elementos pré-textuais e pós-textuais sempre iniciem no anverso da folha (a parte da frente). Aparentemente, nesse caso, realmente é apenas uma recomendação, segue quem quer e só se utilizar a opção \texttt{twoside}. Para seguir essa recomendação, foi configurado o uso do \verb|\cleardoublepage|\footnote{O modelo detecta qual configuração está sendo usada para ativar o comando} no fim de cada elemento pré-textual\footnote{Existe uma exceção envolvendo a folha de rosto, que deve ter a ficha catalográfica ou de identificação de obra no seu verso}, e textual, no qual o usuário deverá adicionar o comando em cada um de seus capítulos. Porém, existe um \textit{bug} identificado, que está ocorrendo no último capítulo, que o comando está criando uma página em branco a mais. Nesse caso, apenas deixe comentado o comando, pois as referências, ao se utilizar como capítulo, cria-se sempre em uma nova página\footnote{E se ocorrer algum outro tipo de bug assim, só comente o comando que cria essa página em branco, pois, ele não é tão essencial. Terminar um capítulo \texttt{clearpage} ou \texttt{cleardoublepage} é mais uma boa prática do que necessidade, já que o capítulo sempre inicia em uma nova página.}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Isso aqui é só um elemento estético, para separar o meu alerta. Por favor, não utilize no seu trabalho algo assim, a ABNT iria chorar se o fizesse.
\vspace{\baselineskip}
\begin{Center}
    \rule{12cm}{1pt}
\end{Center}

\textbf{ATENÇÃO:} É muito comum que um documento no \LaTeX, durante a compilação, dê algum erro e ele, na verdade, seja originado por causa de algum caractere diferente do habitual. Alguns caracteres especiais, como o \_, que deve ser utilizado através do comando \verb|\textunderscore ou \_|\footnote{Na Tabela \ref{tabela:exemplo-caracteres} mostra-se um conjunto de caracteres especiais, alguns deles podem levar a erros se digitados diretamente no texto.}, levam a erros na compilação, e podem estar contidos em alguma de suas referências utilizadas, e geralmente estão. Por isso recomenda-se bastante atenção no registro das referências bibliográficas, com exceção de URLs, pois, muitas vezes, esses erros ocorrem de forma silenciosa, sem dar um alerta do que pode estar causando ele (principalmente se você estiver utilizando o método de compilação \textbf{XeLaTeX $\times$ Biber $\times$ XeLaTeX $\times$ XeLaTeX}, que basicamente oculta mensagens de erro quando eles estão acontecendo na bibliografia, por causa das compilações seguintes).